{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8e7"},"id":"question 1","theme":"Expression","question":"Quel sport de combat a vu naître l'expression « jeter l'éponge » ?","propositions":["Boxe","Judo","Lutte","Catch"],"solution":"Boxe","anecdote":"Quand le coach n'arrivait plus à reconnaitre son poulain tellement il avait pris de bourre-pif, il jetait l'éponge à terre"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8e8"},"id":"question 2","theme":"Célèbrités Mondiales","question":"Quel célèbre homme d'Etat sud-africain était surnommé Madiba ?","propositions":["Jacob Zuma","Cyril Ramaphosa","Thabo Mbeki","Nelson Mandela"],"solution":"Nelson Mandela","anecdote":"Nelson Mandela demeure à ce jour une personnalité mondialement reconnue en faveur de la défense des droits de l'homme"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8e9"},"id":"question 3","theme":"Année 2019","question":"En août 2019, dans quel pays s'est tenu le sommet du G7 ?","propositions":["Canada","Japon","France","Italie"],"solution":"France","anecdote":"Le dernier sommet du G7 organisé sur le territoire français avant celui de 2019, remontait à 2011 sous la présidence de Nicolas Sarkozy"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8ea"},"id":"question 4","theme":"Sport","question":"Combien de titre de champion du monde de Formule 1 Lewis Hamilton a remporté Lewis Hamilton ?","propositions":["7","6","4","5"],"solution":"6","anecdote":"Sextuple champion du monde de Formule 1 en 2008, 2014, 2015, 2017, 2018 et 2019, il est aussi recordman du nombre de pole positions"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8eb"},"id":"question 5","theme":"Radio","question":"Quelle ville a fêté en 2019 les cent ans de sa station de radio ?","propositions":["Montréal","Miami","Berlin","Londres"],"solution":"Montréal","anecdote":"Montréal, ville du Canada, a en effet été la première ville au monde à posséder une vraie station de radio en 1919"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8ec"},"id":"question 6","theme":"Star Wars","question":"Que se passe-t-il lorsqu'Anakin Skywalker affronte le compte Dooku la première fois ?","propositions":["Il gagne le duel","Yoda tue Dooku","Il perd une main","Dooku lui file sa toux"],"solution":"Il perd une main","anecdote":"Dooku fut l'héritier d'une famille d'aristocrates et diplomates de Serenno à la fortune colossale"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8ed"},"id":"question 7","theme":"Grandes dates du 20e siècle","question":"Quand a débuté la Cinquième République en France, succédant à la Quatrième République ?","propositions":["1968","1938","1948","1958"],"solution":"1958","anecdote":"Elle marque une rupture par rapport à la tradition parlementaire de la République française"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8ee"},"id":"question 8","theme":"Jeux de société","question":"Laquelle de ces armes n'est pas utilisée au 'Cluedo', imaginé par Anthony Pratt et sa femme en 1943 ?","propositions":["Matraque","Revolver","Chandelier","Pic à glace"],"solution":"Pic à glace","anecdote":"Le but du jeu est de trouver qui a tué le Docteur Lenoir, dans quelle pièce du manoir Tudor et avec quelle arme"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8ef"},"id":"question 9","theme":"Volcans en activité","question":"Quel volcan de Russie figure encore à ce jour parmi les plus actifs des îles Kouriles ?","propositions":["Antisana","Ebeko","Isluga","Mont Pavlof"],"solution":"Ebeko","anecdote":"C'est l'un des volcans les plus actifs des îles Kouriles qui voit Severo-Kourilsk à ses pieds, la plus grande ville de Paramouchir"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f0"},"id":"question 10","theme":"Jeux et consoles Nintendo","question":"Quel a été le tout premier nom de Mario, apparu en 1981 dans le jeu 'Donkey Kong' ?","propositions":["Jumpman","Link","Yoshi","Le Plombier à moustache"],"solution":"Jumpman","anecdote":"Les jeux de la série 'Super Mario' ont joué un rôle important dans l'évolution du jeu de plates-formes"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f1"},"id":"question 11","theme":"Variété française","question":"Qu'est-ce que 'Macumba' dans la chanson de Jean-Pierre Mader ?","propositions":["Un village","Une danseuse","Un cabaret","Un bateau"],"solution":"Un cabaret","anecdote":"Après des études d'Informatique, Jean-Pierre Mader sera bassiste dans un groupe toulousain Tangara puis dans un orchestre de bal"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f2"},"id":"question 12","theme":"Boxe","question":"Quel boxeur est le seul à avoir jamais remporté un titre mondial à tout juste 20 ans ?","propositions":["Trevor Berbick","James Smith","Tony Tucker","Mike Tyson"],"solution":"Mike Tyson","anecdote":"Mike Tyson, surnommé « Kid Dynamite » ou « Iron Mike », a marqué l'histoire de la boxe par son parcours hors du commun"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f3"},"id":"question 13","theme":"Sport","question":"De quel petit objet se munit le golfeur pour surélever sa balle avant de la frapper ?","propositions":["Un tee","Un caddie","Un putter","Un pitch"],"solution":"Un tee","anecdote":"Le joueur peut poser sa balle sur une cheville de bois ou de plastique qui ne peut pas être utilisée en dehors des départs"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f4"},"id":"question 14","theme":"Séries Américaines","question":"Dans quelle série Aaron Hotchner perce-t-il les pensées des tueurs en série ?","propositions":["Person of Interest","Criminal Minds","The Walking Dead","Mentalist"],"solution":"Criminal Minds","anecdote":"Aaron Hotchner est interprété par Thomas Gibson et doublé par Julien Kramer en version française"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f5"},"id":"question 15","theme":"Chocolat","question":"Comment appelle-t-on le fruit du cacaoyer, se présentant sous la forme d'une baie ?","propositions":["Ciboulot","Cabosse","Carabosse","Caboche"],"solution":"Cabosse","anecdote":"Les cabosses se trouvent sur le tronc et les grosses branches, et non pas sur les rameaux jeunes"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f6"},"id":"question 16","theme":"Villes du monde","question":"Dans laquelle de ces villes peut-on contempler un célèbre « pain de sucre » ?","propositions":["Le Caire","Rio de Janeiro","La Havane","Brazzaville"],"solution":"Rio de Janeiro","anecdote":"Le Christ Rédempteur est une grande statue du Christ dominant la ville de Rio de Janeiro, du haut du mont du Corcovado"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f7"},"id":"question 17","theme":"Culture générale","question":"Quel pays, dont les premiers habitants étaient des Newars, a pour capitale Katmandou ?","propositions":["Tibet","Népal","Pakistan","Corée du Nord"],"solution":"Népal","anecdote":"Katmandou est la capitale politique et religieuse du Népal ainsi que la plus grande ville du pays"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f8"},"id":"question 18","theme":"Microsoft","question":"Qui a remplacé Bill Gates comme Chief Executive Officer en janvier 2000 ?","propositions":["Steve Stones","Staya Nadella","Steve Ballmer","Steve Jobs"],"solution":"Steve Ballmer","anecdote":"Depuis 2014, Steve Ballmer est le nouveau propriétaire des Clippers, une franchise de basket-ball de la NBA basée à Los Angeles"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8f9"},"id":"question 19","theme":"Jeux Olympique","question":"Quel nageur olympique de Guinée équatoriale a connu une célébrité éphémère ?","propositions":["Éric Moussambani","Bill Kirby","Ian Thorpe","Jens Kruppa"],"solution":"Éric Moussambani","anecdote":"Son courage à Sydney en 2000 sera perçu comme un symbole de l'esprit olympique, après un 100 mètres nage libre en 1m 52s"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8fa"},"id":"question 20","theme":"Citations Littéraires","question":"Quel poète romantique a écrit : « Un seul être vous manque et tout est dépeuplé » ?","propositions":["Chateaubriand","Prosper Mérimée","Victor Hugo","Lamartine"],"solution":"Lamartine","anecdote":"Admiré et salué par toute la génération romantique, Lamartine est parfois jugé plus sévèrement par les générations suivantes"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8fb"},"id":"question 21","theme":"Héros Marvel","question":"Quel super-héros créé par Marvel Comics est aveugle de naissance ?","propositions":["Flash","Thor","Cyclope","Stick"],"solution":"Stick","anecdote":"Stick peut se déplacer en silence de telle sorte que même le radar et l'ouïe renforcée de Daredevil ne peuvent le détecter"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8fc"},"id":"question 22","theme":"Culture Internationale","question":"Quel liquide est mis sur les plages australiennes pour neutraliser les piqûres des méduses ?","propositions":["De l'essence","Du dissolvant","Du vinaigre","De la bière"],"solution":"Du vinaigre","anecdote":"Les méduses sont généralement des prédatrices qui paralysent leurs proies grâce à leurs cnidocytes"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8fd"},"id":"question 23","theme":"Histoire de France","question":"Quel roi de la dynastie mérovingienne fut conseillé par Saint Eloi ?","propositions":["Dagobert","Caribert","Sigebert","Childebert"],"solution":"Dagobert","anecdote":"Sous son règne, la royauté mérovingienne jette un dernier éclat avant que la réalité du pouvoir ne passe aux maires du palais"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8fe"},"id":"question 24","theme":"Santé et bien-être","question":"Combien de couleurs différentes l'oeil humain est-il capable de distinguer ?","propositions":["300 000","400 000","100 000","200 000"],"solution":"300 000","anecdote":"Chaque oeil humain est capable de discerner plus facilement les nuances de verts ou de rouges que les nuances de bleus"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f8ff"},"id":"question 25","theme":"Monuments du monde","question":"Combien de noms de savants sont gravés sur la base du premier étage de la Tour Eiffel ?","propositions":["87","55","72","64"],"solution":"72","anecdote":"Gustave Eiffel a fait graver soixante-douze noms de scientifiques, ingénieurs ou industriels qui ont honoré la France de 1789 à 1889"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f900"},"id":"question 26","theme":"Italie","question":"Quelle ville italienne le « T » duconstructeur automobile italien Fiat représente-t-il ?","propositions":["Turin","Trieste","Trévise","Tivoli"],"solution":"Turin","anecdote":"La nouvelle Fiat 500, suivant la tendance néorétro initiée par la New Beetle, est venue renforcer les positions de la marque"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f901"},"id":"question 27","theme":"Chanteurs internationaux","question":"De quel nom le rappeur Curtis Jackson a-t-il signé une autobiographie de son enfance ?","propositions":["Jay-Z","50 Cent","Flo Rida","Kid Cudi"],"solution":"50 Cent","anecdote":"Samuel L. Jackson s'était vu offrir dans le film le rôle de Levar, mais celui-ci déclina la proposition"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f902"},"id":"question 28","theme":"Culture générale","question":"Au Moyen Âge, comment appelait-on un village fortifié ?","propositions":["Château Fort","Rempart","Bastide","Tour"],"solution":"Bastide","anecdote":"Les bastides les plus connues sont celles de Monflanquin, Monpazier, Grenade ou bien encore Libourne"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f903"},"id":"question 29","theme":"Boxe","question":"Quel était le précédent nom donné à la boxe française ?","propositions":["Le pugilat","La savate","Le pancrace","La lutte"],"solution":"La savate","anecdote":"Ce sport de combat, apparu au XIXe siècle, consiste pour les deux adversaires à se porter des coups avec les poings et les pieds"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f904"},"id":"question 30","theme":"Animaux en chiffres","question":"Jusqu'à combien de kilomètres le cri du singe hurleur est-il audible ?","propositions":["12 km","3 km","6 km","9 km"],"solution":"3 km","anecdote":"Ce singe hurle chaque matin, et quand il combat avec d'autres singes hurleurs, ils se battent également à coups de hurlements"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f905"},"id":"question 31","theme":"Origines des expressions","question":"Autour de quel jeu pouvait-on autrefois « épater la galerie » ?","propositions":["Polo","Tir à la corde","Jeu de paume","Baseball"],"solution":"Jeu de paume","anecdote":"Les galeries sont les espaces couverts ceinturant le jeu de paume où se tenaient les spectateurs chez qui susciter l'admiration"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f906"},"id":"question 32","theme":"Citations littéraires","question":"Qui a écrit : « Si Dieu nous a fait à son image, nous le lui avons bien rendu » ?","propositions":["Voltaire","Napoléon","Lamartine","Chateaubriand"],"solution":"Voltaire","anecdote":"Son nom est resté attaché à son combat contre le fanatisme religieux, pour la tolérance et la liberté de pensée"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f907"},"id":"question 33","theme":"Chanteurs internationaux","question":"Quelle star du rock, appelée « l'Iguane de Détroit », a été sorti de son lit dans une pub ?","propositions":["Dave Alexander","James Williamson","Mike Watt","Iggy Pop"],"solution":"Iggy Pop","anecdote":"The Stooges est historiquement un des premiers groupes précurseurs du mouvement punk"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f908"},"id":"question 34","theme":"Séries Américaines","question":"Pour quelle civilisation a-t-on créé une langue artificielle dans le monde de 'Star Trek' ?","propositions":["Les Sylvides","Les Vulcains","Les Klingons","Les Romuliens"],"solution":"Les Kinglons","anecdote":"Les Klingons sont des humanoïdes généralement plus grands et plus forts que les Humains"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f909"},"id":"question 35","theme":"Santé et bien-être","question":"Quel fut le premier antibiotique découvert en 1928 par Alexander Fleming ?","propositions":["L'acétarsol","Le triclosan","La dopamine","La pénicilline"],"solution":"La pénicilline","anecdote":"L'industrialisation à grande échelle de la pénicilline a été menée à bien durant toute la durée de la Seconde Guerre mondiale"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f90a"},"id":"question 36","theme":"Animaux en chiffres","question":"Sur mille tortues marines, combien seulement atteignent l'âge de se reproduire ?","propositions":["640","100","15","250"],"solution":"15","anecdote":"Les tortues marines, bien que vulnérables, sont présentes dans tous les océans du monde, à l'exception de l'océan Arctique"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f90b"},"id":"question 37","theme":"Jeux Olympiques","question":"Lequel de ces sports ne figure pas parmi les épreuves disputées en pentathlon moderne ?","propositions":["Le cyclisme","La natation","La course à pied","Le tir au pistolet"],"solution":"Le cyclisme","anecdote":"Les épreuves du pentathlon moderne sont l'escrime, la natation, l'équitation, le tir au pistolet et la course à pied"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f90c"},"id":"question 38","theme":"Volcans en activité","question":"Quel volcan est situé dans l'extrême est de l'île de Java ?","propositions":["Teide","Raung","Mont Unzen","Wolf"],"solution":"Raung","anecdote":"Durant la Préhistoire, le Gadung a été à l'origine d'un effondrement majeur du flanc ouest du Raung qui a atteint l'océan Indien"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f90d"},"id":"question 39","theme":"Variété française","question":"Par quelle chanson Renaud s'est attaqué violemment aux défauts de la France ?","propositions":["Déserteur","Miss Maggie","Ma gonzesse","Hexagone"],"solution":"Hexagone","anecdote":"Renaud utilise ses chansons pour critiquer la société, rendre hommage ou faire sourire par un usage intensif de l'argot"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f90e"},"id":"question 40","theme":"Jeux Vidéo","question":"Créée en 1983, quelle fut la première console de salon de chez Nintendo ?","propositions":["GameCube","Super Nintendo","Famicom","Wii"],"solution":"Famicom","anecdote":"Nintendo a élargi sa clientèle en exportant en 1985 aux États-Unis la console rebaptisée Nintendo Entertainment System"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f90f"},"id":"question 41","theme":"Jeux de société","question":"Au 'Scrabble', combien de points vaut la lettre « J », tout comme la lettre « Q » d'ailleurs ?","propositions":["4","10","6","8"],"solution":"8","anecdote":"Les jetons sont des supports de format carré sur lesquels une lettre de l'alphabet est inscrite ainsi que sa valeur"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f910"},"id":"question 42","theme":"Grandes dates du 20e siècle","question":"En quelle année les Accords de Genève ont-ils marqué la fin de la guerre d'Indochine ?","propositions":["1953","1954","1955","1956"],"solution":"1954","anecdote":"Depuis 1946, la guerre d'Indochine opposait principalement la France au Viet Minh dirigé par Ho Chi Minh"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f911"},"id":"question 43","theme":"Histoire de France","question":"Quel roi a fait installer les premières boîtes aux lettres dans Paris ?","propositions":["Henri IV","Charles IX","Louis XIV","François II"],"solution":"Louis XIV","anecdote":"La Poste est issue des relais de poste créés par Louis XI en 1477 pour le transport des messages royaux"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f912"},"id":"question 44","theme":"Villes du mondes","question":"Combien y a-t-il environ d'habitants à Mexico, capitale et ville la plus peuplée du Mexique ?","propositions":["20 millions","12 millions","8 millions","16 millions"],"solution":"20 millions","anecdote":"L'aire urbaine de Mexico, la troisième plus peuplée du monde, s'étale sur une surface de 60 km sur 100 km environ"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f913"},"id":"question 45","theme":"Culture générale","question":"Quel oiseau palmipède a pour particularité de construire un nid flottant ?","propositions":["Grèle","Grène","Grèbe","Grève"],"solution":"Grèbe","anecdote":"La position des pattes, très courtes et très en arrière par rapport au corps, a valu au grèbe le nom de « pieds au derrière "}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f914"},"id":"question 46","theme":"Origines des expressions","question":"De que type de gaz provient l'expression « il y a de l'eau dans le gaz » ?","propositions":["Gaz de chasse","Gaz de schiste","Gaz naturel","Gaz de houille"],"solution":"Gaz de houille","anecdote":"Autrefois, la flamme du réchaud pouvait s'éteindre avec le gaz de houille chargé de vapeur d'eau, provoquant retard et disputes"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f915"},"id":"question 47","theme":"Logiciels et applications web","question":"Quel courrielleur créé par Mozilla est le compagnon idéal du navigateur 'Firefox' ?","propositions":["Thunderbird","Foxmail","Incredimail","Sylpheed"],"solution":"Thunderbird","anecdote":"Tout comme 'Firefox', 'Thunderbird' et son interface en XUL est basé sur le moteur Gecko"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f916"},"id":"question 48","theme":"Monuments du monde","question":"Quel est le style du Parthénon de l'Acropole à Athènes, réalisé en marbre du Pentélique ?","propositions":["Eolique","Dorique","Corinthien","Ionique"],"solution":"Dorique","anecdote":"Le Parthénon était consacré à la déesse Athéna Parthenos, protectrice de la cité et déesse de la guerre et de la sagesse"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f917"},"id":"question 49","theme":"Italie","question":"Quelle chaîne de montagnes divise le territoire italien en deux dans le sens de la longueur ?","propositions":["Les Alpes scandinaves","Les Pyrénées","La Cordillère","Les Appenins"],"solution":"Les Appenins","anecdote":"Les Apennins sont divisés en trois groupes majeurs : l'Apennin du Nord,l'Apennin central et l'Apennin du Sud"}
{"_id":{"$oid":"5e4fe2355fa9b31180f7f918"},"id":"question 50","theme":"Sports","question":"Quelle course de fond suédoise emprunte le piste des Dalécarliens ?","propositions":["Tartu Maraton","Vasaloppet","Dolomitenlauf","Marcialonga"],"solution":"Vasaloppet","anecdote":"La course se tient le premier dimanche de mars et près de 15 000 skieurs prennent le départ en 10 vagues successives"}
